%
% File: chap01.tex
% Author: Victor F. Brena-Medina
% Description: Introduction chapter where the biology goes.
%
\let\textcircled=\pgftextcircled
\chapter{Introducci\'on}
\label{chap:intro}

\section{Marco Te\'orico}
   En los \'ultimos a\~nos, la capacidad de estudio de sistemas biol\'ogicos se ha desarrollado ampliamente. Entre estas t\'ecnicas
   tenemos un grupo conocido por t\'ecnicas \'omicas. Teniendo como principal ventaja, el poder de detectar un mayor espectro de
   biomol\'eculas de inter\'es. Hist\'oricamente, la investigaci\'on del genoma ha ganado mayor n\'umero de adeptos, y es en este 
   sentido que tecnolog\'ias como el secuenciamiento de siguiente generaci\'on, es un campo de estudio con un crecimiento 
   continuo \citep{Gomez-Cabrero2014, Saito2006}. Por otro lado, t\'ecnicas independientes de secuenciamiento fueron
   retomadas para el estudio de sistemas biol\'ogicos. Por ejemplo, la prote\'omica y lipid\'omica, glic\'omica, 
   metabol\'omica comparten a la espectrometr\'ia de masas (MS, por sus siglas en ingl\'es: \textit{mass spectrometry}),
   o resonancia magn\'etica nuclear (NMR, por sus siglas en ingl\'es: \textit{nuclear magnetic resonance})
   como plataformas para su detecci\'on \citep{Zhang2007, Yang2018}.

   Con el empleo de estas nuevas tecnolog\'ias, se ha superado la dificultad de generar datos. Ahora, el usual cuello
   de botella que se encuentran los investigadores es el an\'alisis de grandes cantidades de datos. Por ejemplo, secuenciadores
   se la siguiente generaci\'on pueden arrogar f\'acilmente archivos con tama\~nos de 2 GB, por muestra analizada \citep{Shokralla2012}.
   De la misma manera, instrumentaci\'on de espectrometr\'ia de masas pueden generar archivos
   de tama\~nos similares \citep{Izadmanesh2017}.  De esta problem\'atica surge la necesidad del manejo eficiente de dichos datos, 
   para acceder a la correcta interpretaci\'on en los respectivos casos de estudio.
   
   Entre las t\'ecnicas \'omicas, se encuentra una que se encarga del estudio de mol\'eculas org\'anicas de bajo peso molecular,
   la metabol\'omica. Esta se enfoca principalmente en entidades qu\'imicas que participan en el metabolismo de 
   un organismo, o tambi\'en conocido como metaboloma \citep{Mathew2013}. Entre los principales campos de 
   aplicaci\'on de esta tecnolog\'ia, se encuentran los sistemas vegetales \citep{Tugizimana2018}, 
   microbianos \citep{Covington2017}, animales \citep{Golla2017}, e incluso el diagn\'ostico temprano de patolog\'ias como el
   asma \citep{Turi2018a} o  c\'ancer \citep{McCartney2018}.
   
   Por otra parte, la quimiometr\'ia, ciencia que se encarga de extraer informaci\'on \'util de datos origen qu\'imico, asiste
   a la metabol\'omica en el an\'alisis de metabolitos \citep{Yi2016}. Esta disciplina qu\'imica puede depurar datos crudos, 
   para un posterior an\'alisis inferencial. Es de principal ayuda en sistemas anal\'iticos 
   multidimensionales, en donde se pueden producir datos en hasta cuatro dimensiones \citep{Izadmanesh2017}.
   
   En este cap\'itulo se revisar\'a las definiciones conceptuales (\ref{sec:Metabolomic}), las 
   t\'ecnias anal\'iticas (\ref{sec:AnalitycalTech}),
   y algoritmos empleados en metabol\'omica (\ref{sec:Chemometrics}). Teniendo un especial
   \'enfasis en el estudio comprensido del metaboloma, as\'i como en t\'ecnicas de separaci\'on en fase
   gaseosa multidimensionales, sistemas de detecci\'on sensibles a ionizaci\'on, y el subsecuente an\'alisis de datos obtenidos.
   
   
\subsection{Metabol\'omica}
\label{sec:Metabolomic}
  Un metabolito se define como una mol\'ecula org\'anica end\'ogena o xenobi\'otica de un tipo celular, 
  tejido, \'organo u organismo. Estas mol\'eculas no deben superar el umbral, definido por convenio,
  de 1500 Da \citep{Zhang2012, Tugizimana2018}. El conjunto de metabolitos presenten en un  determinado organismo, 
  se lo conoce como metaboloma. Estas biomol\'eculas pueden ser producto de modificaciones qu\'imicas 
  espont\'aneas, o tambi\'en producto de actividad enzim\'atica \citep{Mathew2013, Gowda2008}.
  De esta maneara, la metabol\'omica se define como el estudio  cuantitativo o cualitativo no sesgado de un conjunto de 
  metabolitos en un sistema biol\'ogico.
  
  Debido a que el metabolimos no forma parte del dogma central de la biolog\'ia, los cambios en los mismos est\'an
  influenciados primordialmente por las enzimas que intervienen en su conversi\'on. En la figura (\ref{fig:DogmaCentral})
  se puede apreciar la delimitaci\'on del dogma central de la biolog\'ia y el metabolismo. A la par, se presentan
  las biomol\'eculas relacionadas, as\'i como las t\'ecnicas \'omicas que se encargan de estudiarlas y su sistema de 
  detecci\'on. Debido a que los metabolitos est\'an en la parte final de este flujo, se ha demostrado que peque\~nos
  cambios en los mismos son producto de mayores perturbaciones en niveles superiores de este flujo \citep{Urbanczyk-Wochniak2003}.
  
       \begin{figure}[ht!]
 \centering
 \includegraphics[width=0.7\linewidth]{./fig01/DogmaCentral.png}
 % DogmaCentral.png: 0x0 pixel, 300dpi, 0.00x0.00 cm, bb=
 \caption{Flujo funcional que parte desde los genes hasta los metabolismo. Las lineas entrecortadas 
 delimitan el conjunto de funciones de las biomol\'eculas. Tambi\'en se incluye la t\'ecnica \'omica 
 por la cual son estudiadas y el sistema de detecci\'on.}
 \label{fig:DogmaCentral}
\end{figure}
  
  
  A pesar que los primeros estudios relacionados al metaboloma son presentados en la d\'ecada de los 70 \citep{Horning1971},
  actualmente no hay un consenso para los t\'erminos empleados en este campo. Siendo acu\~nados los t\'erminos como
  \textit{metabol\'omica} y \textit{metabon\'omica}. Estos dos  conceptos se diferencian principalmente por el enfoque
  cualitativo o cuantitativo del estudio. Mientras el enfoque cuantitativo est\'a ligado a metabon\'omica \citep{Nicholson1999}, 
  el enfoque cualitativo es asociado con an\'alisis cualitativos del metaboloma \citep{Mathew2013}. Sin embargo, se en los
  \'ultimos a\~nos se ha visto un mayor inter\'es por un entendimiento hol\'istico de un sistema. Desembocando en un
  n\'umero mayor de estudios de metabol\'omica, antes que de metabon\'omica. Lo que ha conllevado a una asimilaci\'on
  del t\'ermino de metabol\'omica, como concepto \'unico.
  
  Uno de los par\'ametros que delimita los alcances de un experimento es el n\'umero de metabolitos de inter\'es. En contraste
  de un experimento cuantitativo tendr\'a un n\'umero limitado de analitos, estudios cualitativos podr\'an encargarse de un 
  espectro m\'as amplio de analitos, en dependencia del sistema biol\'ogico analizado. Bajo estas directrices se puede clasificar
  a los estudios de metabol\'omica en direccionados (\textit{target}) o no direccionados (\textit{untarget}), para una perspectiva
  cuantitativa y cualitativa, respectivamente. 
  
  \subsubsection{Metabol\'omica direccionada}
  La metab\'olomica direccionada est\'a basada en en la cuantificaci\'on de uno, o un grupo de analitos conocidos.
  Para lograr este objetivo, se debe obtener una relaci\'on entre la se\~nal de los analitos en funci\'on de su 
  concentraci\'on. Metodolog\'ia conocida como curva de calibraci\'on. Los compuestos puros son adquiridos en
  firmas comerciales que garantizan alta pureza. De esta manera, se podr\'a obtener la intensidad neta que genera
  un determinado analito.
  
  Uno de los mayores retos de la metabol\'omica no direccionada es que se cuenta con una gama peque\~na de 
  est\'andares qu\'imicos disponibles. Adem\'as de tener costos elevados para su adquisici\'on. Esto 
  delimita enormemente los metabolitos que pueden ser cuantificados.
  
  Como cada analito genera una se\~nal espec\'ifica dependiendo el sistema de detecci\'on, entonces se necesita
  realizar curvas de calibraci\'on para cada uno de ellos. Metodolog\'ias que emplean un proceso de separaci\'on
  pueden obtener medir varios analitos a una misma concentraci\'on. Separaciones llevadas a cabo en varias
  dimensiones ayuda a poder a identificar un mayor n\'umero de compuestos. Pero la se\~nal de los analitos
  son vol\'umenes, requiriendo herramientas sofisticadas para la delimitaci\'on y medici\'on de los mismos.
  
   
  \subsubsection{Metabol\'omica no Direccionada}
  \label{subsec:untargeted}
   La metabol\'omica no direccionada (MND) tiene por objeto de estudio el mayor n\'umero de metabolitos presentes en una muestra.
   Los metabolitos, al ser intermediarios de reacciones enzim\'aticas, son indicadores directos dela homeostasis bioqu\'imica
   de un organismo \citep{Mathew2013}. Gracias a los avances en las t\'ecnicas anal\'iticas para el estudio de metabolitos,
   este t\'ecnica \'omica permite la detecci\'on de miles de analitos en una sola muestra. Sin embargo, una sola t\'ecnica
   anal\'itca no es capaz de analizar el metaboloma completo \citep{Zhang2012}. 
   
   Por ejemplo, dependiendo la complejidad sistema biol\'ogico sobre el cual se est\'a trabajando, el n\'umero
   de metabolitos var\'ian proporcionalmente. En \textit{E. coli} se estima que su metaboloma est\'a constituido de 
   aproximadamente 745 metabolitos \citep{Nobeli2003}. Por otro lado, el metaboloma humano puede estar constituido
   por m\'as de 2500 metabolitos \citep[visto en \cite{Goodacre2007}]{Palsson2006}.
   
   
   %The difference with the previously metabolomics application is that references are devoted for GCxGC
   Gracias a la instrumentaci\'on disponible en la actualidad, el campo de aplicaci\'on de MND cubre \'areas tales como:
   Industria textil \citep{DelaMata2017}, biolog\'ia vegetal \citep{Wong2017}, ciencia de alimentos \citep{Pegolo2017},
   for\'ensica \citep{Cuzuel2017}, toxicolog\'ia \citep{Putz2018}, diagn\'ostico temprano de enfermedades \citep{Gowda2008}. 
   Es este \'ultimo campo, la MND ha tenido un mayor desarrollado para encontrar metabolitos que sirvan como 
   indicadores para diferenciar entre una patolog\'ia y un estado de salud normal. Estos metabolitos que 
   ayudan a discriminar entre estos estados de saludos, son conocidos como biomarcadores. Siendo el cambio de intensidad
   de la se\~nal de los biomarcadores, el factor que ayuda a discriminar entre un estado sano de una enfermedad \citep{Nasstrom2018}.
   
   
\subsection{T\'ecnicas anal\'iticas empleadas}
\label{sec:AnalitycalTech}
  Actualmente se dispone de una amplia gama de t\'ecnicas para el estudio de metabolitos. Mismas que 
  pueden proveer informaci\'on compleja. En este sentido, dichas t\'ecnicas pueden clasificarse
  en m\'etodos de separaci\'on y sistemas de detecci\'on. Entre los sistemas de separaci\'on de
  compuestos tenemos a la cromatograf\'ia y electroforesis. Mientras que en los sistemas de
  detecci\'on mayormente usados se encuentran MS y RMN. Sin embargo, m\'as de una sola t\'ecnica
  es necesaria para abarcar un an\'alisis m\'as completo de cualquier metaboloma \citep{Goodacre2007}.
  
  Tecnolog\'ias como NRM \citep{Yang2018}, cromatograf\'ia l\'iquida \citep{Ouyang2018},
  cromatograf\'ia de gases  (GC, por sus siglas en ingl\'es: \textit{gas chromatography}) \citep{Lian2018},
  electroforesis capilar \citep{Garcia2017} son empleadas en este campo. Adicionalmente, con un \'enfasis de la determinaci\'on 
  de la distribuci\'on espacial de metabolitos, t\'ecnicas como espectrometr\'ia de masas de imagen
  han sido empleadas en la investigaci\'on \citep{Wang2017}. Sin embargo, cada t\'ecnica es aplicada
  en dependencia del rango de metabolitos de inter\'es. Adem\'as de tener sus propias figuras
  de m\'erito que las hacen llamativas, tales como: sensibilidad, sensitividad, efecto de matriz,
  entre otras \citep{Almstetter2012}.
  
  Por ejemplo, RMN usualmente es aplicado sobre muestras purificadas, por lo que no es un buen candidato para un estudio no direccionado. 
  En este contexto, como resultado del an\'alisis de mezclas complejas, muy comunes en metabol\'omica no direccionada,
  se tiene el solapamiento de se\~nales, lo que dificulta la interpretaci\'on precisa de metabolitos.  Esta t\'ecnica tambi\'en 
  presenta una baja sensitividad, lo que conlleva a la necesidad de una mayor cantidad de muestra \citep{Kim2010}.
  
  An\'alogamente, la espectrometr\'ia de masas de imagen, aparte que puede entregar informaci\'on relacionada a la masa de
  los analitos, tambi\'en  entrega la distribuci\'on espacial de los mismos.  Sin embargo, no puede ser implementada 
  para mol\'eculas con un peso molecular mayor a 700 Da \citep{Miura2012}. Otra dificultad relacionada con la 
  espectrometr\'ia de masas de imagen es la dificultad de producir se\~nales estables y lo suficientemente intensas
  para lograr una cobertura uniforme del \'area analizada. Adem\'as, que superficie biol\'ogica de mayor densidad, como el 
  de las hojas, disminuye la penetraci\'on del l\'aser empleado \citep{Thunig2011}.
  
  Por otro parte, instrumentaci\'on basada cromatograf\'ia acoplada con MS han probado cubrir un mayor rango de metabolitos.
  Entre estos acoplamientos encontramos la cromatograf\'ia l\'iquida y GC. Haciendo referencia 
  el nombre de cada cromatograf\'ia al estado tanto del flujo de arrastre que se emplea, as\'i como el estado
  de los metabolitos estudiados. Ambos tipos de cromatograf\'ia pueden ser acoplado con un sistema de detecci\'on de
  MS. Sin embargo, por lo requerimientos de la MS, de la introducci\'on de muestra en un estado gaseoso, GC fue 
  la primera en contar con MS, como sistema de detecci\'on \citep{James1952}.
  
  \subsection{Cromatograf\'ia Gaseosa}
  \label{subsec:GC}
       La cromatograf\'ia gaseosa consiste en la separaci\'on de compuestos. Se basa en el tiempo que los compuestos
       a separarse emplean en una difusi\'on entre el gas acarreador (fase m\'ovil) y la columna 
       cromatogr\'afica (fase estacionaria). Esta cromatograf\'ia es presentada por primera vez en 1941, 
       e implementada en la publicaci\'on de \citet*{James1952a}.
       Exhibiendo la posibilidad de emplear un vapor como fase m\'ovil. Producto de esto, ambos autores
       fueron reconocidos con el premio novel en el campo de cromatograf\'ia l\'iquido/s\'olido \citep[cap\'itulo 1]{Poole2012}.
       Desde esta fecha, la evoluci\'on de GC ha tenido granes innovaciones hasta el punto de poder ejecutar experimentos
       complejos.  Pero no solo la parte de instrumentaci\'on ha tenido innovaciones, tambi\'en la parte te\'orica para explicar
       los fen\'omenos de separaci\'on \citep{Amigo2010, Villermaux1987}. 
       
       Convencionalmente, la separaci\'on en GC es efectuada en una columna. Aunque este m\'etodo de an\'alisis
       es adecuado para m\'ultiples tares anal\'iticas, no puede resolver picos cuando se trabaja con muestras biol\'ogicas.
       El avance de esta instrumentaci\'on ha permitido emplear varias dos o m\'as columnas para mejorar la 
       separaci\'on de compuestos \citep{Liu1991}. Adem\'as, la separaci\'on multidimensional presenta ventajas como:
       mayor capaciad de pico, mejoramiento de se\~nal, y cromatogramas estructurados \citep{Murray2012}.
      
       Entre el amplio n\'umero de detectores que se puede acoplar a cromatograf\'ia gaseosa, se encuentra la
       espectrometr\'ia de masas. A diferencia de la mayor\'ia de detectores, MS es capaz de identificar
       mol\'eculas por su patr\'on de fraccionamiento. Este sistema de detecci\'on se basa en la 
       ionizaci\'on de las mol\'eculas, la cual produce una fragmentaci\'on de las mismas, para medir
       la abundancia de cada fragmento. Diferentes tipos de MS son capaces de medir dichos fragmentos 
       m\'as r\'apido que otros. Por ejemplo, el analizador de tiempo de vuelo, tiene una velocidad
       de muestreo varios cientos de veces mayor que un cuadrupolo.
       
       La representaci\'on gr\'afica de este tipo de informaci\'on es la intensidad
       de se\~nal \textit{versus} el tiempo, o tambi\'en conocido como cromatograma.
       Usualmente, el cromatograma de una medici\'on con MS, es presentado como la suma
       de las se\~nales de todos los fragmentos medidos por unidad de tiempo. A este
       tipo de cromatogramas se los conoce como cromatogramas de iones totales 
       (TIC, por sus siglas en ingl\'es: \textit{total ion chromatogram}).
      
      \subsubsection{Cromatograf\'ia gaseosa bidimensional}
      \label{subsubsec:2DGC}
              
              A diferencia de GC convencional, donde se emplea una columna, en cromatograf\'ia gaseosa bidimensional (CGB)
              se emplean dos columnas. El tiempo de retenci\'on que cada compuesto gasta en en cada columna
              es una dimensi\'on temporal, al haber dos columnas, entonces tenemos dos dimensiones de separaci\'on.
              De la misma manera, la intensidad se\~nal provocada por cada entidad qu\'imica cuando llega al detector
              consituye la tercera dimensi\'on. La representaci\'on gr\'afica de este tipo de informaci\'on es denominada 
              cromatograma.
              
              En la figura (Fig. \ref{fig:GCxGC}) se apreciar un esquema de la CGB. La instrumentaci\'on de la misma
              (Fig. \ref{fig:GCxGC}a) consta primordialmente de dos columnas y un modulador. Es este el cual se encarga
              de la transferencia de muestra entre columnas en base a un tiempo de modulaci\'on $t$. Es decir,
              cada $t$ unidades de tiempo permitir\'a el paso de muestra a la segunda columna, la cual llega 
              al detector. Esta figura tambi\'en incluye la evoluci\'on del proceso de separaci\'on de
              una muestra con dos compuestos ($x$ e $y$).  Como resultado de la separaci\'on en la 
              primera dimensi\'on (Fig. \ref{fig:GCxGC}b),  el cromatograma de esta fracci\'on es una coelusi\'on de 
              ambos compuestos (linea negra). Cuando se se hace uso de la segunda columna,
              la retenci\'on de muestra provocar\'a un  cromatograma fraccionado (Fig. \ref{fig:GCxGC}c). 
              Finalmente, la representaci\'on de esta informaci\'on
              es un gr\'afico de contorno. Aunque tambi\'en se puede presentar el cromatograma como un gr\'afico de
              superficie, esta opci\'on no es muy acogida ya que intensidades altas pueden opacar la perspectiva
              de intensidades menores.
              
             \begin{figure}[ht!]
              \centering
              \includegraphics[width=0.65\linewidth]{./fig01/GCxGC.png}
              % GCxGC.png: 0x0 pixel, 300dpi, 0.00x0.00 cm, bb=
              \caption{Representaci\'on esquem\'atica de CGB. (a) Instrumentaci\'on que consta principalmente
              por tener dos columnas, y un modulador que se encarga de transferir la muestra de la primera columna
              hacia la segunda. (b) Cromatograma de una muestra hipot\'tetica que contiene dos compuestos al final
              de la primera columna.  (c) Cromatograma tipo contorno de la muestra a la salida de la segunda columna.
              (d) Cromatograma tridimensional de la muestra; donde la primera y segunda dimensi\'on es
              el tiempo de retenci\'on, mientras la tercera es la intensidad de la se\~nal. *Dependiendo el modelo
              del cromat\'ografo, puede o no tener un segundo horno. Adaptado de \cite{Murray2012}.}
              \label{fig:GCxGC}
              \end{figure}

             \paragraph{Ventajas}
              \label{par:advantages}
                \subparagraph{Mejoramiento de se\~nal}
                \label{subpar:signalEnha}
                 Cuando se refiere a mejoramiento de se\~nal, podemos enfocarnos en en la relaci\'on
                 se\~nal/ruido (S/N), y figuras de m\'erito como l\'imites de detecci\'on m\'as bajos.
                 El mejoramiento de se\~nal en CGB se basa en los diferentes par\'ametros que se pueden
                 optimizar en una corrida cromatogr\'afica. Por ejemplo, frecuencias de muestreo altas, 
                 provocan en una ruido pronunciado en la se\~nal. Otra de las mejores intr\'insicas
                 presentes en en CGB es el mejoramiento de sen\~nal por la reconcentraci\'on del modulador.
                 La mejora en la se\~nal es resultado del correcto tiempo de modulaci\'on durante 
                 la cromatograf\'ia. Puesto que un tiempo de modulaci\'on \'optimo produce una
                 reconcentraci\'on de un solo tipo de analitos. Mientras tiempo de modulaci\'on alargados 
                 provocar\'an ensanchamientos de banda y no podr\'an resolver coelusiones en la segunda
                 dimensi\'on \citep{Murray2012}.
                 
                 
                \subparagraph{Cromatogramas estructurados}
                En metabol\'omica, usualmente se trabaja con muestras complejas tales como: sangre, 
                orina, saliva, sudor entre otras. Sin embargo, los sistemas de separaci\'on convencionales
                no son capaces de separar todos los metabolitos presentes en dichas matrices. En este contexto,                
                \cite{Giddings1995} introduce los t\'erminos de dimensionalidad de la muestra y 
                dimensionalidad del sistema. La dimensionalidad de la muestra hace referencia
                a los par\'ametros necesarios para una separaci\'on de los compuestos en una mezcla. 
                Por otro lado, la dimensionalidad del sistema se refiere al n\'umero de mecanismos
                por los cuales una mezcla pueden ser separadas.
                
                Es por esto, que los sistemas de separaci\'on en varias dimensiones presenten ventajas sobre
                los lineales. En especial, CGB la cual adem\'as de emplear una segunda columna, se puede 
                modificar el tiempo de modulaci\'on, lo que aumenta la dimensionalidad del sistema. 
                Por ejemplo, \cite{Schoenmakers2000} compara ambos tipos de cromatograf\'ia sobre
                mezclas de hidrocarburos; dichos resultados son adaptados y presentados en la figura (\ref{fig:structured2DGC}).
                Los compuestos pertenecientes a un mismo tipo de hidrocarburos ocupan una zona en el
                espacio de separaci\'on horizontal (Fig. \ref{fig:structured2DGC}a). Adem\'as de una
                separaci\'on entre grupos de compuestos, la CGB puede diferenciar compuestos dentro de
                un grupo. Es de esta manera, que alcanos con diferentes ramificaciones se ordenan
                verticalmente en el espacio de separaci\'on (Fig. \ref{fig:structured2DGC}b).
                
                De esta manera, podemos agrupar los metabolitos seg\'un su conformaci\'on qu\'imica en 
                un cromatograma. Lo que ayuda a una mejor interpretaci\'on del estado bioqu\'imico 
                del sistema estudiado. Tanto entre grupos de metabolitos ( agrupaci\'on horizontal),
                como dentro de un mismo grupo de metabolitos (agrupaci\'on vertical).
                
                 \begin{figure}[ht!]
                  \centering
                  \includegraphics[width=0.7\linewidth]{./fig01/structured2DGC.png}
                  % structured2DGC.png: 0x0 pixel, 300dpi, 0.00x0.00 cm, bb=
                  \caption{Representaci\'o de cromatogramas estructurada de una mezcla hidrocarburos.
                  (a) Existe una separaci\'on en la segunda dimensi\'on por la aromaticidad; donde aquellos
                  compuestos con un solo anillo tienen tiempos de retenci\'on mayores, mientras alquenos 
                  lineares y c\'iclicos son menos retenidos en la segunda columna. Los compuestos de 
                  un mismo tipo se agrupan horizontalmente en el cromatograma. (b) Separaci\'on de 
                  un mismo tipo de compuestos (n-alcanos) para diferenciaci\'on dentro de este grupo grupo.
                  Adaptado de \cite{Schoenmakers2000}.}
 \label{fig:structured2DGC}
\end{figure}

             
                \subparagraph{Capacidad de pico}
                La capacidad de pico se define como una medida te\'orica del n\'umero de compuestos 
                que un sistema de separaci\'on puede tener \citep{Wilson2011}. En el caso de cromatograf\'ia
                se usa esta propiedad como propiedad de la columna. Entonces, la capacidad de pico
                en CGB es una propiedad referente a las dos columnas empleadas. Dependiendo el modo de 
                operaci\'on, la capacidad de pico ($n$), es multiplicativo o aditivo de la capacidad
                de pico de la primera columna ($n_1$) y la segunda columna ($n_2$).
                
                Por ejemplo, en el modo de operaci\'on discutido en la parte (\ref{subpar:GCxGC}), la 
                capacidad de pico se calcula mediante la ecuaci\'on (\ref{eq:peakCapacity}).
                
                \begin{equation}
                 n = n_1 n_2  \label{eq:peakCapacity}
                \end{equation}
                
                La representaci\'on de la capacidad de pico sobre el cromatograma es presentada en la
                figura (\ref{fig:peakCapacity}). En la misma se divide al cromatogramas en un cuadr\'icula
                homog\'enea, en la cual cada recuadro es la capacidad para resolver un pico. 
                
                 %En el campo de metabol\'omica, una mayor capacidad de picos es una ventaja inherente.
                 %Puesto que facilita an\'alisis de metabolitos en muestras complejas.
                
                \begin{figure}[ht!]
                 \centering
                 \includegraphics[width=0.7\linewidth]{./fig01/PeakCapacity.png}
                 % PeakCapacity.png: 0x0 pixel, 300dpi, 0.00x0.00 cm, bb=
                 \caption{Capacidad de picos en CGB. El resultado de $n$ es el producto de la
                 capacidad de pico de la primera  y segunda dimensi\'on. 
                 Adaptado de \cite{Murray2012}.}
 \label{fig:peakCapacity}
\end{figure}

                
                
                
                
             \paragraph{Modos de operaci\'on}
              Despu\'es del primer reporte de CGB fue presentado, la instrumentaci\'on
              de este sistema ha tenido desarrollos que lo han mejorado substancialmente. Entre los
              componentes de CGB se tiene el modulador (\textit{ver} Fig. \ref{fig:GCxGC}). 
              Una revisi\'on a mayor detalle es descrita por \cite{Tranchida2018} .Gracias 
              al sistema de operaci\'o del mismo, se puede realizar CGB en varios modos de operaciones.
              Entre estos, dos modos han sido los m\'as empleados; cromatograf\'ia gaseosa bidimensional
              parcial y completa.
              
             
             \subparagraph{Cromatograf\'ia gaseosa bidimensional parcial}
             \label{subpar:GC-GC}
             Este modo de operaci\'on (GC-GC), tambi\'en denominado \textit{hart-cutting}  est\'a enfocado 
             en el an\'alisis de un grupo de metabolitos de inter\'es, empleando la separaci\'on bidimensional. 
             B\'asicamente, el efluente de la primera columna es dividido en fracciones, y solo
             aquellas fracciones que contienen el o los analitos de inter\'es son inyectados en la segunda 
             columna.
             
             Este modo de operaci\'on, aunque emplea CGB, es empleado para un an\'alisis direccionado.
             Puesto que se basa en un rango limitado de analitos, es una mejor opci\'on 
             para estudios de cuantificaci\'on. Un ejemplo de este modo de operaci\'on es
             presentado en la figura (\ref{fig:GC-GC}). En esta caso se tiene dos analitos de inter\'es
             (lineas entrecortadas). Cuando no se emplea el modo \textit{heart cutting} (Fig. \ref{fig:GC-GC}a),
             se obtiene un cromatograma de de todos los compuestos presentes en la muestras. Cuando
             se emplea le modo \textit{heart cutting} sobre las fracciones que contienen el analito,
             se aprecia una disminuci\'on de los compuestos detectados, y la presencia de compuestos
             que coeluyeron en la primera dimensi\'on en las fracciones muestreadas (Fig. \ref{fig:GC-GC}b).
             
             A pesar que el modo de operaci\'on \textit{heart cutting} es de CGB, su aplicaci\'on
             no es atractiva para el campo de metabol\'omica no direccionada. Ya que en esta
             se hace \'enfasis en la detecci\'on del mayor n\'umero de analitos posibles.
             
             \begin{figure}[ht!]
             \centering
             \includegraphics[width=\linewidth]{./fig01/GC-GC.png}
             % GC-GC.png: 0x0 pixel, 300dpi, 0.00x0.00 cm, bb=
            \caption{Ejemplificaci\'on de cromatograf\'ia en el modo de operaci\'on \textit{heartcutting}. (a) El cromatograma
                     de una mezcla la cual ha sido separada por completo, las lineas entrecortadas representan las fracciones
                     que contienen los anlitos de inter\'es (*). (b) Cromatograma con el modo de operaci\'on 
                     \textit{heart cutting} en donde solo las fracciones que contienen el analito de inter\'es es 
                     reconcentrada e inyectada en la segunda columna. Adaptado de \cite{Poole2012}}
             \label{fig:GC-GC}
          \end{figure} 

             
             \subparagraph{Cromatograf\'ia gaseosa bidimensional completa}
             \label{subpar:GCxGC}
             A diferencia del modo \textit{heart cutting}, el modo de CGB completa cada fracci\'on
             de la muestra es inyectada a la segunda columna. Este tipo de CGB es conocida como
             \textit{comprehensive} y abreviada con las siglas ($GCxGC$). Despu\'es de presentarse
             por primera vez este modo de operaci\'on por \cite{Liu1991}, se han varias revisiones de
             su instrumentaci\'on y uso \citep{Straczynski2018, Tranchida2018, Almstetter2012}.
             
             En $GCxGC$, durante todo la corrida cromatogr\'afica el modulador reconcentra e inyectada
             fracciones de muestra a la segunda columna. Este proceso es llevado a cabo per\'iodicamente 
             y es conocido como el per\'iodo de modulaci\'on. Usualmente, el per\'iodo de modulaci\'on
             es configurado para ser menor que el tama\~no e los picos. Gracias a la reconcentraci\'on
             del flujo de la primera columna en el modulador, la fracci\'on de la muestra inyectada 
             en la segunda columna es un pulso estrecho. De esta manera, la separaci\'on continua 
             en la segunda columna. 
             
             Por ejemplo, en la figura (\ref{fig:GC_comprehensive}) se presenta la separaci\'on de una 
             mezcla mediante CGB. Cuando se efect\'ua la separaci\'on sin un per\'iodo de modulaci\'on,
             entonces el trabajo de la segunda columna es poco eficiente. Por lo que se puede ver
             las coelusiones como manchas en el cromatograma (Fig. \ref{fig:GC_comprehensive}a). 
             Por otro lado, cuando se aplica un per\'iodo de consentraci\'on para una reconcentraci\'on
             de muestra antes de ser inyectada a la segunda columna, se puede resolver los picos
             en la segunda dimensi\'on (Fig. \ref{fig:GC_comprehensive}b). Es por esto que la configuraci\'on
             del per\'iodo de moculaci\'on juega uno de los papeles m\'as importantes en $GC\times GC$ para la 
             resoluci\'on de picos.
             
             Este modo de operaci\'on es el m\'as empleado en estudios de del metaboloma. Puesto que se puede 
             emplear todo el espacio de separaci\'on en CGB. Adem\'as, como se discuti\'o en la secci\'on
             (\ref{subpar:signalEnha}), este modo goza de todas las ventajas de la CGB.
             
             \begin{figure}[ht!]
              \centering
              \includegraphics[width=\linewidth]{./fig01/GC_comprehensive.png}
                 % GC_comprehensive.png: 0x0 pixel, 300dpi, 0.00x0.00 cm, bb=
               \caption{Cromatograma bidimensional de la CGB completa para una mezcla. 
                         (a) Sin el tiempo de modulaci\'on los compuestos se presentan como manchas diagonales.
                         Sin la modulaci\'on, el flujo de salida de la primera columna pasa directamente 
                         a la segunda columna. (b) Cromatograma con tiempo un determinado tiempo de modulaci\'on.
                         En este, la modulaic\'on reconcentra la muestra en un intervalo de tiempo antes de inyectarla 
                         a la segunda columna. Adaptado de \cite{Poole2012}.}
 \label{fig:GC_comprehensive}
\end{figure}


               \paragraph{Casos de estudio}
               A continuaci\'on se presentar\'a la aplicaci\'on de $GC\times GC$ sobre el estudio de metaboloma
               en varias matrices. En la revisi\'on realizada por \cite{Almstetter2012}, describe varios
               tipos de muestras biol\'ogicos sobre las cuales se realizan estudios de metabol\'omica
               empleando CGB. Entre las principales matrices estudiadas tenemos a cultivos 
               celulares y extractos de tejidos, productos vegetales. Como se presenta en la figura
               (\ref{fig:reviewBar}), las marices son agrupadas en cinco categor\'ias principales.
               Entre las matrices que han captado mayor atenci\'on para el estudio de metabolitos,
               se encuentra los biofluidos y microorganismos.
               
               
               \begin{figure}[ht!]
               \centering
                \includegraphics[width=0.7\linewidth]{./fig01/review.png}
                % review.png: 0x0 pixel, 300dpi, 0.00x0.00 cm, bb=
                \caption{Gr\'afica de barras de los estudios de metabol\'omica realizados con $GC\times GC$. 
                         Estas categor\'ias con agrupadas en miscel\'aneas, tejidos, muestras vegetales, 
                          microorganismos, y biofluidos con un n = 65. Datos adaptados de \cite{Almstetter2012}.}
                \label{fig:reviewBar}
                \end{figure}
                
                \subparagraph{Biofluido}
                Los biofluidos de un sistema biol\'ogico pueden ser clasificados en excreciones, secreciones
                y fluidos constitutivos. Mientras las excreciones son sustancias de desechos de un
                sistema (orina, sudor), las secreciones son fluidos expulsados, normalmente por gl\'andulas (leche).
                Adem\'as, los biofluidos constitutivos son matrices acuosas que ejercen funciones fundamentales,
                y no son excretados ni consumidos. Por ejemplo, el l\'iquido enc\'efaloraquideo ejerce funciones
                de protecci\'on para sobre presiones  externas (traumatismos), al sistema nervioso central.
                
                Aunque la gama de biofluidos disponibles es amplia para el estudio del metaboloma, 
                los biofluidos de sangre y orina son los que hay ganado mayor atenci\'on.
                Aunque el an\'alisis de toda la sangre no son realizados, se enfocan en el suero
                o plasma. El suero, es el sobrenadante  se obtiene despu\'es de la centrifugaci\'on
                con agentes coagulantes. El plasma es la fracci\'on l\'iquida despu\'es del tratamiento
                de la muestra con anticoagulantes, como citrato o EDTA.
                
                Estudios recientes ejemplifican el eso de esta matriz en el \'area de metabol\'omica.
                Por ejemplo, esta matriz ha sido empeada para entender la evoluci\'on del metaboloma
                de reci\'en nacidos, antes y despu\'es de su lactancia \citep{Miyazaki2017}. 
                Otro trabajo presenta un estudio longitudinal de la evoluci\'on de los perfiles 
                de metabolitos vol\'atiles en muestras de plasma humano, encontr\'andose
                cinco decenas de metabolitos que expresan la variaci\'on temporal \citep{Dubois2017}.
                Otro estudio conducido en Bangladesh, se enfoca en el diagn\'ostico de tifoidea
                empleando muestras de sera. Dicho estudio encontr\'o m\'as de 20 metabolitos 
                que pueden discriminar entre un paciente sano de uno con tifoidea \citep{Nasstrom2017}.
                
                
                Otro biofluido, la orina, a diferencia de la sangre se pude obtener mediante m\'etodos no invasivos.
                Debido a que la orina es empleada por un organismo como mecanismo de desecho de compuestos, 
                esta nos puede brindar imformaci\'on sobre la homesotarsis bioqu\'imica de un determinado
                sistema biol\'ogico. Por ejemplo, \cite{Luies2017} emple\'o el metaboloma presente en la
                orina para medir la eficacia del tratamiento de tuberculosis. Una extensi\'on en el campo
                del tratamiento de tuberculosis, es presentada por \cite{Luies2017a}. En donde,
                mediante el perfil metab\'olico de la orina, predijo cuan probable a fallar, es el tratamiento
                en dicho paciente. Por otra parte, \cite{Bressanello2018} induce una dieta altas en fructuosa
                en ratas, obteniendo una modificaci\'on en metabolitos relacionados con la v\'ia de la gluc\'olisis.
                
                

               
\subsection{An\'alisis de datos $GC\times GC$ en metabol\'omica}
\label{sec:Chemometrics}
Al igual que el an\'alisis de datos en cualquier ciencia, el an\'alisis de datos es de vital importancia
para la comparaci\'on entre grupos y/o tratamientos. En este sentido, el correcto dise\~no de experimentos
juega un rol primordial. Un buen dise\~no experimental nos permitir\'a obtener la informaci\'on adecuada
acerca del metaboloma. Informaci\'on la cual, al ser analizada, nos llevar\'a a una correcta resoluci\'on
de una pregunta biol\'ogica.

 De esta manera, la metabol\'omica necesita ser asistida por un conjunto de m\'etodos num\'ericos
 para el an\'alisis de datos. Dicho an\'alisis es realizado por la quimiometr\'ia. La quimioemtr\'ia
 es la ciencia que se encarga del manejo de los datos obtenidos en sistemas qu\'imicos, y se vale 
 de m\'etodos matem\'aticos y estad\'isticos. 
 
 Dependiendo la estructura de los datos obtenidos, se emplea diferentes algoritmos quimiom\'etricos.
 A la estructura de los datos (tensores) tambi\'en es conocida como la dimensionalidad de los mismos. 
 Tensores de dimensionalidad cero consisten en informaci\'on de tipo escalar, por ejemplo, el valor
 de un pH-metro. Tensores de dimensionalidad uno, son datos generados por instrumentos como 
 un cromat\'ografo l\'iquido con detecci\'on de luz ultravioleta a longitud fija, o un barrido 
 en un espectrofot\'ometro, los cuales generan un vector de datos por muestra. La instrumentaci\'on
 que genera una matriz de datos por muestra, son considerados como tensores de dimensi\'on dos. 
 Entretanto, pocos instrumentos son capaces de generar arreglos de tensores de dimensi\'on tres, por muestra.
 Entre estos se encuentra $GC\times GC-MS$. Este tipo de instrumentos generan por muestra un arreglo de datos
 que se puede interpretar como un arreglo en forma de cubo.
 
 En CGB, cada periodo de moulaci\'on produce una matriz $X$ de dimensiones ($I$, $J$), donde $I$ es el 
 n\'umero de \textit{scans} realizados por modulaci\'on, y $J$ es el rango de relaci\'on maza/carga que 
 mide cada \textit{scan}. Si se considera un n\'umero de modulaciones por corrida cromatogr\'afica
 (muestra; $K$). Entonces, la dimensionalidad de una muestra analizada por $GC\times GC-MS$ puede ser
 expresada como un cubo $X$ de dimensiones ($I$, $J$, $K$). Sin embargo, an\'alisis del metaboloma
 conllevan al uso de varias muestras por experimentos. Es por esto, que el n\'umero de muestras ($Z$),
 representa una cuarta dimensi\'on. Por lo que un estudio de metabol\'omica puede ser expresado como
 un arreglo $X$ de dimensiones ($I$, $J$, $K$, $Z$).
 
 Debido a la complejidad de este tipo de informaci\'on, la quimiometr\'ia desempe\~na un rol
 importante en el manejo, an\'alisis e interpretaci\'on de datos en metabol\'omica. 
 Adem\'as ofrece un campo para un continuo de desarrollo de m\'etodos num\'ericos.
 Tanto en el preprocesamiento de datos, como en los an\'alisis estad\'isticos de metabol\'omica.
 
      El preprocesamiento se encarga del manejo de los datos crudos de metabol\'omica. Al igual del avance
      tecnol\'ogico evidenciado para el estudio de metaboloma, la complejidad de la informaci\'on
      generada aumenta. Es por esto, que los datos crudos de metabol\'omica presentan una mina de oro en informaci\'on.
      Sin embargo, toda la informaci\'on no es producto de una se\~nal neta generada por los metabolitos. 
      Por ejemplo, ruido qu\'imico o interferencias generadas en el detector pueden producir una intensidad de se\~nal
      que no tiene sentido biol\'ogico. En este sentido, el preprocesamiento de los datos anal\'itos es necesario, 
      previo los an\'alisis inferenciales. Producto del preprocesamiento, se puede reducir las variaciones, 
      de forma que se puede mejorar el desempe\~no de los an\'alisis tanto cualitativos, como cuantitativos.
      Entre las t\'ecnicas empleadas para el preprocesamiento se encuentran: reducci\'on de ruido,
      correcci\'on de linea base, y alineamiento de picos.
      
      La reducci\'on de ruido se encarga de eliminar las se\~nales de baja frecuencia  mejorar la
      relaci\'on se\~nal/ruido. T\'ecnicas de suavizamiento como el el m\'etodo presentado por
      \cite{Savitzky1964}, son empleados para el mejoramiento de se\~nal. Este m\'etodo se basa
      en tomar un subconjunto de datos y ajustarlos a un polinomio de grado bajo. Esto lo hace para
      cada pixel del cromatograma y para su vecinos. Mediante el polinomio calculado ajusta la 
      nueva se\~nal, y remplaza dicho valor en cada pixel. M\'etodos m\'as complejos como 
      \textit{wavelets} o transformadas de Fourier son empleadas con este prop\'osito.       
      Estos dos \'ultimos m\'etodos, proyectan las se\~nales de un dominio de tiempo, a un dominio
      de frecuencia donde la se\~nal es corregida \citep{Kong2005, Trudgett2011}.
      A pesar de la disponibilidad de m\'etodos avanzados para la la reducci\'on de ruido, 
      \cite{Eilers2003}, retoma el m\'etodo  propuesto por Whittaker en 1923. 
      Como el autor lo describe, el suavizador Whittaker presenta una mayor eficiencia, 
      adapta autom\'aticamente los l\'imites, a dem\'as de un costo computacional menor.
      La reducci\'on de ruido se ha empleado, por ejemplo, en determinar metabolitos
      relacionados con eventos apopt\'oticos celulares \citep{Dhakshimanoorthy2016}.
      
      La correcci\'on de linea base se encarga e corregir el desvi\'o de la se\~nal, causado 
      com\'unmente por sangrado de la columna, ionizaci\'on de fondo. La linea base se pronuncia
      como un aumento constante de se\~nal, sobre la cual se posicionan los picos. Despu\'es
      de la correcci\'on de linea base, el ruido deber\'ias ser centrado a cero. La forma m\'as
      simple de remover la linea base es recolectar el cromatograma de un blanco, y extraer
      dichas se\~nales de las dem\'as muestras. Para evitar este proceso, existen algoritmos
      disponibles para remover la linea base. Por ejemplo, el algoritmo airPLS corrige 
      iterativamente la linea base mediante la diferencia de la linea base ajustada, 
      y a linea base original \citep{Zhang2010}. De la misma manera, ATEB realiza la correcci\'on 
      de linea base mediante un ajuste iterativo exponencial, demostrando una alta velocidad
      computacional sobre datos a gran escala \citep{Liu2014}. Este m\'etodo de preprocesamiento
      fue empleado para comparar el metaboloma de la fermentaci\'n de vino con diferentes 
      cepas de levadura \citep{BecknerWhitener2016}.
      
      El alineamiento de picos hace referencia a la correcci\'on del desv\'io de los picos
      en los cromatogramas a trav\'es de las muestras. Factores que no se pueden controlar
      en una corrida cromatogr\'afica como: fluctuaciones de temperatura o cambios de flujo
      de la fase m\'ovil pueden causar fluctuaciones en el tiempo de retenci\'on de los
      compuestos. Este desvi\'o induce  entre las muestras, oscureciendo las variaciones 
      reales de un tratamiento o grupo entre las muestras. Por ejemplo, el algoritmo 2D COW
      particiona el cromatograma y agrupa las se\~nales mediante una cuadr\'icula
      simult\'aneamente sobre la primera y la segunda dimensi\'on \citep{Zhang2008}.
      Otros m\'etodos, adem\'as de emplear la intensidad de se\~nal en ambas dimensiones,
      emplean informaci\'on espectral para confirmar que un mismo compuesto
      est\'a siendo alineado a trav\'es de las muestras \citep{Kim2011, Jeong2013}.
      El alineamiento de picos, ha sido empleado correctamente para el descubrimiento 
      de biomarcadores en pacientes con tifoidea cr\'onica \citep{Nasstrom2017}.
      
      
      Una vez se ha realizado el pertinente preprocesamiento sobre los datos. Entonces
      se procede con los an\'alisis estad\'isticos para diferenciar entre muestras y/o
      grupos de tratamientos. Entre estos an\'alisis estad\'isticos se encuentra
      el An\'alisis de Componentes Principales (PCA). Este an\'alisis se basa se basa en 
      tomar una matriz de $n$ variables, para proyectarlas en un espacio de componentes 
      principales, donde cada variable es ortogonal entre ellas. Las nuevas variables,
      denomincadas componentes principales (PC's), est\'an ordenadas de manera 
      descendente en orden de importancia. De esta manera, PCA es empleado como una
      metodolog\'ia para la reducci\'on de dimensionalidad. En donde las primeras 
      PC's albergan la mayor varianza de la matriz de datos original. 
      
      Este an\'alisis puede ser expresado matem\'aticamente como:
      
     \begin{equation}
      X = TP' + E \label{eq:PCA}
     \end{equation}

     Donde $X$ es la matriz de datos original la cual puede ser expresada mediante la multiplicaci\'on  
     de una matriz de \textit{scores} $T$ con na matriz de \textit{loadings} $P'$ + una matriz de residuos $E$.
     Mientras la matriz de \textit{scores} representa la reaci\'on entre las muestras, la matriz de
     \textit{loadings} expresa la relaci\'on entre las variables.
     
     Debido a la dimensionalidad de los datos obtenidos mediante GC$\times$GC-MS, el PCA convencional 
     no puede ser empleado. En estos casos, es necesario someter a los datos al An\'alisis de 
     Componentes Principales en Multiorden (MPCA). En este algoritmo, los datos originales en tres
     dimensiones, son descompuestos por MPCA en el producto de vectores y la matriz de pesos, m\'as
     una matriz de residuos, que es minimizada por m\'inimos cuadrados \citep{Wold1987}.
      
      
      
      
\section{Estado del arte}

   
      
 
      La metabol\'omica se acu\~na en los 90's para describir las t\'ecnicas empleadas para la medici\'on
      de biomol\'eculas de bajo peso molecular como tejido, cultivos celulares,
      extractos vegetales, microorganismos, entre otros \citep{Oliver1998}. Existen dos enfoques de metabol\'omica,
      el primero de estos con un      \'enfasis en la cuantificaci\'on de los metabolitos (direccionada; \textit{target}),
      y el segundo con un \'enfasis      en una medici\'on cualitativa (no direccionada; \textit{untarget}) \citep{Koek2011}. 
      Sin embargo, la metabol\'omica no direccionada
      ha captado la atenci\'on de un mayor n\'umero de laboratorios, ya que permite un entendimiento hol\'istico del 
      fen\'omeno biol\'ogico estudiado. De esta manera, existe una necesidad atente en emplear t\'ecnicas anal\'iticas
      que permitan analizar el mayor n\'umero de entidades qu\'imicas posibles. Es por esto, que metodolog\'ias 
      multidimensionales (GCxGC) son empleadas con dichos fines \citep{Straczynski2018, Putz2018}.
 
      La cromatograf\'ia gaseosa bidimensional completa, GCxGC, es una de las plataformas m\'as
      empleadas para el estudio de muestras biol\'ogicas. En contraste con la cromatograf\'ia lineal,
      que emplea una sola columna, GCxGC-MS presenta una mayor resoluci\'on anal\'itica, as\'i
      como una mayor capacidad de picos. Mediante  esta nueva tecnolog\'ia para el estudio de biomol\'eculas,
      se puede obtener informaci\'on a un mayor nivel de detalle. Sin embargo, a la par que las t\'ecnicas
      anal\'iticas se mejoran, la estructuras de datos se vuelve  m\'as intrincadas y complejas \citep{Izadmanesh2017}.
      Por ejemplo, GCxGC-MS tiene la  capacidad de generar informaci\'on tridimensional por muestra, y en cuatro dimensiones por 
      experimentos. Es por esto que los cromatogramas obtenidos  presentan una mina de oro a ser explotada \citep{Goodacre2005}.
      
      Para minar esta informaci\'on extra\'ida directamente del cromat\'ografo, es necesario emplear algoritmos
      de procesamientos de datos. Bajo este contexto, la quimiometr\'ia se ha convertido en una herramienta de rol
      vital en la extracci\'on de informaci\'on \'util. Cada algoritmo quimiom\'etrico tiene su
      fundamento te\'orico, as\'i como ventajas y desventajas. Los algoritmos quimiom\'etricos empleados
      en metabol\'omica pueden ser clasificados en dos grandes grupos de algoritmos que se encargan del 
      preprocesamiento de se\~nal y algoritmos destinados a an\'alisis estad\'isticos.
      
      Estos algoritmos deben ser ejecutados en una plataforma, ya sea basada en lenguaje de programaci\'on 
      (MATLAB$\textregistered$, R) o programas dedicados a estos an\'alisis con interfaz gr\'afica. El uso de lenguajes 
      de programaci\'on requiere que el analista, adem\'as de tener conocimientos en cromatograf\'ia, 
      tambi\'en conozca de dicho lenguaje. Sin embargo, en este caso el analista tiene un espectro  
      m\'as amplio de algoritmos que puede emplear. Este no es el caso de plataformas comerciales como
      GC IMAGE, desarrollado por la Universidad de Nebraska-Lincoln y asociada con Shimadzu \citep{Reichenbach2004}. 
      Tambi\'en es el caso de la plataforma desarrollada por la compan\'ia LECO, denominada ChromaTOF y
      asociada con Agilent Technologies. Aunque ambas plataformas disponen de un basto n\'umero de algoritmos
      disponibles para el usuario, su c\'odigo es de pol\'itica cerrada. Lo que imposibilita la 
      personalizaci\'on y mejora por la una comunidad m\'as amplia de desarrolladores.
      
      Adem\'as, existe un continuo desarrollo de algoritmos tanto para el preprocesamiento de datos 
      como sus an\'alisis estad\'isticos. Es por esto, que se han desarrollado alternativas de libre
      acceso para el manejo de datos de cromatograf\'ia. Por ejemplo, MZmine permite el an\'alisis
      espectros de cromatograf\'ia l\'iquida con espectrometr\'ia de masas \citep{Pluskal2010}.
      XCMS, por otro lado, ampl\'ia el tipo de cromatograf\'ia que dicha plataforma puede analizar,
      extendi\'endose tanto a cromatograf\'ia l\'iquida como gaseosa \citep{Benton2010}.
      
      En contraste con un mayor n\'umero de alternativas para el an\'alisis de datos de cromatograf\'ia 
      convencional, existe un n\'umero reducido de alternativas para sistemas multidimensionales,
      siendo este el caso de informaci\'on recolectada mediante GCxGC-MS. Aunque existe el desarrollo
      y optimizaci\'on de varios algoritmos para ser aplicados en sistemas multidimensionales, los mismos
      son implementados en lenguajes de programaci\'on dependientes de la adquisici\'on 
      de licencias (MATLAB) \citep{Wang2011, Zhang2008,Pierce2005, Fraga2001}.
      
      Un lenguaje de programaci\'on que ha sido empleado para el desarrollo de plataformas para 
      el an\'alisis de GCxGC-MS ha sido java. \cite{Hoffmann2014}, adem\'as de presentar a BIPACE 2D,
      como un m\'etodo de alineamiento de cromatogramas, tambi\'en pone a la disponibilidad de los
      usuarios dicha plataforma de an\'alisis en el sitio \href{http://maltcms.sf.net}{http://maltcms.sf.net}.
      Una herramienta m\'as completa es presentada por \cite{Castillo2011}, esta plataforma dispone de
      cinco algoritmos de preprocesamiento y preparaci\'on de datos, tales como: alineamiento,
      normalizaci\'on, remoci\'on de artefactos, c\'alculo de \'indices de retenci\'on, e
      identificaci\'on de grupos funcionales.
      
      Por otro lado, el lenguaje de programaci\'on R, tambi\'en ha tenido una participaci\'on activa
      para el preprocesamiento de datos GCxGC-MS. Debido a la necesidad de una revisi\'on de pares, cualquier
      implementaci\'on llevada acabo en R, es evaluada por el \textit{Comprehensive R Archive Network}, antes
      de ponerla a disposici\'on de los usuarios en forma de una librar\'ia.  Por ejemplo, entre los
      paquetes aplicaciones para detecci\'on de picos (msPeak), alineamiento de picos 
      (mSP, SWPA, MbPA, ppmSPA), identificaci\'on de picos (mPP, iOPT, eBID, iPAD), 
      construcci\'on de redes (MetNet, netFDR) 
      \citep{Kim2014, Wang2011, Kim2011a, Jeong2012, Koo2013, Kim2012,Kim2012a,Jeong2011, Koo2009, Koo2014}.
      
      

\section{Planteamiento del problema}

  Considerando el uso de cromatograf\'ia bidimensional completa acoplada a espectrometr\'ia de masas, como una 
  plataforma de an\'alisis con una amplia gama de aplicaciones, entre estas la metabol\'omica.
  La generaci\'on de datos a gran escala,  y el an\'alisis de los mismos es inevitable.
  Sin embargo, la mayor\'ia de \textit{softwares} que permiten realizar un an\'alisis completo
  de estos datos, son comerciales y con valores de adquisici\'on elevados.
  Aunque varias alternativas libres han sido desarrolladas para el manejo de este tipo de informaci\'on,
  no se ha logrado crear una herramienta que realice el an\'alisis completo de este tipo de datos.
  
  \section{Justificaci\'on}
  Existe una necesidad latente de alternativas de libre acceso para el manejo de datos de cromatograf\'ia
  gaseosa bidimensional acoplada con espectrometr\'ia de masas. La falta de estas alternativas conllevan
  a una adquisici\'on de \textit{software} con costos de adquisici\'on de varios miles de d\'olares.
  La significancia de este trabajo es crear una herramienta de librea acceso para el manejo, an\'alisis, 
  y   visualizaci\'on de este tipo de datos. Esta herramienta implementar\'a algoritmos optimizados para el 
  manejo de este tipo de informaci\'on. Sobre todo para el preprocesamiento de datos, donde es necesario un 
  especial \'enfasis para dar una respuesta objetiva a preguntas biol\'ogicas. Este estudio presenta una 
  alta factibilidad para llevarse acabo,   debido a que los insumos necesarios est\'an 
  presentes en la vida diaria o libremente disponibles. Por ejemplo, se acceder\'a a capacidad computacional 
  de alta eficiencia a trav\'es de internet, as\'i como se trabajar\'a sobre bases de datos publicadas y disponibles gratuitamente.
  Los resultados de este estudio  pueden ser utilizados en cualquier laboratorio que cuente con este tipo 
  de instrumentaci\'on. Mediante esta herramienta se podr\'a realizar un manejo efectivo del grupo de datos generados.
  As\'i como tener una alternativa que puede abaratar costos a la hora de implementar un laboratorio.
  
  

\section{Objetivos}
   \subsection{Objetivo general}
    Crear una herramienta de libre acceso en el ambiente estad\'istico R para el an\'alisis exploratorio
    de datos multivariados provenientes de cromatograf\'ia gaseosa bidimensional completa acoplada a 
    espectrometr\'ia de masas con especial \'enfasis en metabol\'omica
    
   \subsection{Objetivos espec\'ificos}
   \begin{itemize}
    \item Implementar algoritmos de visualizaci\'on de cromatogramas bidimensionales.
    \item Desarrollar rutinas para el preprocesamiento de se\~nales de espectrometr\'ia de masas
    \item Acoplar an\'alisis multivariados para el an\'alisis de informaci\'on de 
          cromatograf\'ia gaseosa de alta dimensionalidad.
   \end{itemize}

   
%=========================================================


